% @Difficulté 2
% @Mathalea uuid=4b25a&id=2G12-2&n=2&d=10&s=3&alea=VSnG
% @Source Coopmaths
% @Niveau 2nde 
% @Theme Géométrie
% @SousTheme Géométrie repérée
\begin{exercice}[Source=MathALÉA]
\begin{enumerate}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Dans un repère orthonormé $(O,I,J)$, on donne les points suivants :  $S\left(-2\,;\,6\right)$ et $U\left(3\,;\,2\right)$.\\Déterminer les coordonnées du point $T$ tel que $U$ soit le milieu du segment $[ST]$. \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Dans un repère orthonormé $(O,I,J)$, on donne les points suivants :  $P\left(-3\,;\,5\right)$ et $R\left(0{,}5\,;\,-1\right)$.\\Déterminer les coordonnées du point $Q$ tel que $R$ soit le milieu du segment $[PQ]$. \end{minipage}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$U$ est le  milieu du segment $[ST]$.\\On applique les formules avec les données de l'énoncé  : 

\medskip
$\begin{cases}x_U=\dfrac{x_S+x_T}{2}\\[0.5em]y_U=\dfrac{y_S+y_T}{2}\end{cases}$ $\iff\begin{cases}3=\dfrac{-2+x_T}{2}\\[0.5em]2=\dfrac{6+y_T}{2}\end{cases}$ $\iff \begin{cases}-2+x_T=2\times 3  \\[0.5em] 6+y_T=2\times 2\end{cases}$ $\iff \begin{cases}x_T=6 +2 \\[0.5em] y_T=4-6\end{cases}$\\On en déduit :  $\begin{cases}x_T={8}\\[0.5em]y_T=-2\end{cases}$\\Ainsi : $T\left( 8\,;\,-2\right)$\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$R$ est le  milieu du segment $[PQ]$.\\On applique les formules avec les données de l'énoncé  : 

\medskip
$\begin{cases}x_R=\dfrac{x_P+x_Q}{2}\\[0.5em]y_R=\dfrac{y_P+y_Q}{2}\end{cases}$ $\iff\begin{cases}0{,}5=\dfrac{-3+x_Q}{2}\\[0.5em]-1=\dfrac{5+y_Q}{2}\end{cases}$ $\iff \begin{cases}-3+x_Q=2\times 0{,}5  \\[0.5em] 5+y_Q=2\times (-1)\end{cases}$ $\iff \begin{cases}x_Q=1 +3 \\[0.5em] y_Q=-2-5\end{cases}$\\On en déduit :  $\begin{cases}x_Q={4}\\[0.5em]y_Q=-7\end{cases}$\\Ainsi : $Q\left( 4\,;\,-7\right)$\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Solution}



\begin{Indice}
	Faites une figure pour représenter la situation.\\
	Par exemple pour le cas 1), puisque $U$ est le  milieu du segment $[ST]$ alors :

$\begin{cases}x_U=\dfrac{x_S+x_T}{2}\\[0.5em]y_U=\dfrac{y_S+y_T}{2}\end{cases}$.\\
Remplacez dans ces formules les valeurs données par l'énoncé et résolvez les équations pour déterminer les coordonnées demandées.
\end{Indice}
\begin{Reponse}
	\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item     $T\left( 8\,;\,-2\right)$
	\item  $Q\left( 4\,;\,-7\right)$
\end{enumerate}
\end{Reponse}
